\titrecorrectionexercices{Masse Volumique}
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\item La masse volumique d’un corps est le rapport de sa masse sur son volume.
\item La masse volumique se calcule grâce à la masse et au volume d’un corps…
\item Les trois états de la matière sont : solide, liquide, gaz.
\item Un changement de température entraine une variation de la masse volumique d’un corps.
\end{enumerate}
%
\exercice{Un mystérieux plastique…}
\begin{enumerate}
\item Nous calculons une masse volumique :
\begin{equation*}
\rho = \frac{m}{V}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
m &= 248 \;\unit{g} = 0,248 \;\unit{kg} \\
V &= 18,0 \;\unit{c\ell} = 0,180\;\unit{\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\rho = \frac{0,248}{0,180}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\rho = 1,38 \;\unit{kg/\ell}
\end{equation*}
\item Nous identifions le plastique grâce aux masses volumiques :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\rho &= 1,38 \;\unit{kg/\ell} \\
\rho_{PVC} &= 1,38 \;\unit{kg/\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\rho = \rho_{PVC}
\end{equation*}
Le plastique est du PVC !
\end{enumerate}
%
\exercice{Hélium \& Plomb}
\begin{enumerate}
\item Comparons simplement les masses…
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
m_{\ce{He}} &= 1 \;\unit{kg} \\
m_{\ce{Pb}} &= 1 \;\unit{kg}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
m_{\ce{He}} = m_{\ce{Pb}}
\end{equation*}
Les masses sont égales !
\item Le volume… ?
\begin{enumerate}
\item Calculons le volume d’hélium :
\begin{equation*}
V_{\ce{He}} = \frac{m_{\ce{He}}}{\rho_{\ce{He}}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
m_{\ce{He}} &= 1,000 \;\unit{kg} = 1\,000 \;\unit{g} \\
\rho_{\ce{He}} &= 0,179 \;\unit{g/\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
V_{\ce{He}} = \frac{1\,000}{0,179}
\end{equation*}
\begin{equation*}
V_{\ce{He}} = 5\,587 \;\unit{\ell}
\end{equation*}
\item Calculons la masse de plomb :
\begin{equation*}
m_{\ce{Pb}} = \rho_{\ce{Pb}} \times V_{\ce{Pb}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\rho_{\ce{Pb}} &= 11\,350 \;\unit{g/\ell} \\
V_{\ce{Pb}} &= 88 \;\unit{m\ell} = 0,088 \;\unit{\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
m_{\ce{Pb}} = 11\,350 \times 0,088
\end{equation*}
\begin{equation*}
m_{\ce{Pb}} =  999 \;\unit{g} = 1 \;\unit{kg}
\end{equation*}
Nous avons bien trouvé la masse attendue.
\item Comparons les deux volumes à $m = 1 \;\unit{kg}$ :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
V_{\ce{He}} &= 5\,587 \;\unit{\ell} \\
V_{\ce{Pb}} &= 0,088 \;\unit{\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
V_{\ce{He}} \gg V_{\ce{Pb}}
\end{equation*}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%
\exercice{Le mercure, c’est liquide et ça brille !}
\begin{enumerate}
\item Le mercure est un élément chimique dangereux pour la santé et pour la nature. Il faut le manipuler avec précautions, en se protégeant grâce à des gants, des lunettes et un masque ; mais également en le conservant ensuite dans un récipient adéquat et en récupérant l’eau de lavage.
\item Nous utilisons une éprouvette graduée, et une balance tarée de l’éprouvette.
\item Nous calculons sa masse volumique :
\begin{equation*}
\rho = \frac{m}{V}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
m &= 271 \;\unit{g}\\
V &= 20 \;\unit{m\ell} = 0,020\;\unit{\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\rho = \frac{271}{0,020}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\rho = 13\,550 \;\unit{g/\ell}
\end{equation*}
Nous avons alors, $\rho = \rho_{\ce{Hg}}$, les mesures n’étant pas parfaites, le résultat ne peut pas l’être. Le liquide est bien du mercure !
\end{enumerate}